\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}
\usepackage{lastpage} %número total de páginas
\usepackage{fancyhdr}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{UC3M}
\lhead{Aprendizaje Automático}
\rfoot{Pág. \thepage \hspace{1pt} de \pageref{LastPage}}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica 3: Aprendizaje por refuerzo}} \\ Aprendizaje Automático}
\author{
\def\arraystretch{1.5}
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\setcounter{page}{2}
\tableofcontents
\newpage

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	En esta práctica se desarrollará un agente automático de Pac-man que utilizará aprendizaje por refuerzo. En este documento se describirán las distintas implementaciones realizadas, explicación detallada del agente, evaluación del mismo y comparación con los anteriores agentes.

\setcounter{secnumdepth}{3}

\section{Evolución de los agentes}
	\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{evolucion}
		\caption{Evolución de los agentes}
	\end{figure}
	\subsection{Tutorial 1}
		El conjunto de atributos en este primer agente consistía en la distancia al fantasma más cercano. Y mediante acciones aleatorias se verifica si se va acercando o alejando del fantasma. De forma que se podía verificar si la acción previamente realizada resultó buena o no.
	\subsection{Práctica 1}
		El conjunto de atributos para el agente <<J48>> consistía en: 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Estados de los fantasmas:} Para poder conocer los que están vivos o muertos.
			\item \textbf{Distancia a los fantasmas:} Para poder conocer su distancia.
			\item \textbf{Posición del Pacman:} Para conocer la posición del Pacman.
			\item \textbf{Acción realizada:} Porque se trataba de aprendizaje supervisado.
		\end{itemize}

		De esta serie de atributos, posteriormente se eliminaron los estados de los fantasmas, ya que con la distancia es posible conocer si está vivo (distancia positiva) o muerto (distancia negativa, usábamos -1 cuando estaba muerto).
	\subsection{Práctica 2}
		El conjunto de atributos para el agente <<Cluster>> consistía en:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Distancia a los fantasmas:} Para poder conocer sus distancias y quien está vivo o muerto.
			\item \textbf{Posición del Pacman:} Para conocer la posición del Pacman.
			\item \textbf{Movimientos legales:} Es importante almacenar los movimientos legales para que el agente no realice ninguno ilegal.
		\end{itemize}

		A diferencia de los atributos utilizados en el agente de la práctica 1, este agente contiene un menor número de atributos, más esenciales como es distancia a los fantasmas y movimientos legales. Posteriormente vimos que la posición del Pacman es un error guardarla, ya que no aporta nada al no permitir generalizar situaciones.
	\subsection{Práctica 3}
	\label{ssec:p3}
	\label{pract3}
		El conjunto de atributos para el agente <<QLearning>> consisten en:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Movimientos legales}: Para evitar que el agente realice acciones ilegales.
			\item \textbf{Dirección del fantasma más cercano:} Conocida la dirección a la que se encuentra el fantasma más cercano se puede realizar una aproximación al fantasma sin tener que realizar movimientos 100\% aleatorios.
		\end{itemize}

		Este conjunto de atributos es uno de los mínimos que se pueden elegir que contengan información fundamental para el agente. Con esta serie de atributos se generarían $4^2$ (cuatro movimientos legales, con dos posibles valores: Posible (1) o No posible (2)) * 4 (direcciones) = 64 estados posibles.

	Como se puede observar, a medida que han avanzado las clases y se ha ido teniendo una mejor comprensión de cómo funcionan los algoritmos, el número de atributos elegidos ha ido disminuyendo y aumentando en importancia cada uno de ellos. Esto se debe también a que al pasar de un aprendizaje supervisado a uno no supervisado hay que ser más selectivo con los atributos elegidos.

\section{Aprendizaje de la política}
	\label{aprendizaje}

	Para generar la política de aprendizaje es necesario generar una Tabla Q. Esta tabla se genera \textit{on live}, es decir, ejecutando el agente.
	Si se ejecuta por primera vez el agente, la Tabla Q se encontrará completamente a 0s y la política será totalmente aleatoria. A medida que se van realizando acciones y obteniendo refuerzos, la tabla se va generando y actualizando. Para rellenar la Tabla Q durante la ejecución se realiza una política $\epsilon$-greedy con $\epsilon$=0.8, de esta forma se recorren estados que no se recorrerían de otra forma y se genera la tabla de forma más completa.\\ El proceso de guardado de la tabla se realiza al final de la partida, de esta forma se optimiza la ejecución del agente no sobrecargandolo con escrituras continuas.

	Una vez se ha acabado una partida, el agente habrá generado una Tabla Q con ciertos refuerzos. Esta Tabla Q no es ni óptima ni contiene todos los estados. A partir de este momento, cuando se vuelva a ejecutar el agente, leerá el fichero generado con la Tabla Q (<<tablaQ>> por defecto) y comenzará su ejecución haciendo uso de esta tabla, actualizando y escribiendo la misma en el mismo fichero.

	Los refuerzos asignados dependen de la situación del Pacman y del juego. Se asigna refuerzo en los siguientes casos:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Refuerzo intermedio:} Siempre se asigna refuerzo a una acción, pero el refuerzo asignado a la acción depende de una serie de factores:
		\begin{itemize}
			\item {Número de acciones legales posibles:} El agente recibe 1 de refuerzo por cada acción legal disponible en el estado actual.
			\item {Dirección del movimiento:} Si el movimiento realizado es en dirección al fantasma se asigna un refuerzo extra de 10 al refuerzo intermedio. Pero, si el número de acciones legales es 1 (Es decir, se encuentra el final de un camino sin salida), se le otorga un refuerzo negativo de -10. De esta forma se fomenta el movimiento por zonas amplias y se evitan bucles en caminos sin salida.\\ Además, si hay más de tres movimiento (es decir, no estamos en un camino sin salida o pasillo) y nos movemos en dirección contraria al fantasma, se le otorga un refuerzo negativo de 10, ya que nuestro objetivo es acercarnos.
		\end{itemize}
		\item \textbf{Refuerzo por comer:} Cuando Pacman se come un fantasma \textbf{obtiene un refuerzo que aumenta progresivamente.} Esta decisión de diseño se debe a que cuando se asignaba un refuerzo fijo, por ejemplo 100, al comer un fantasma, daba lugar a bucles en las acciones ya que al comer un fantasma esa posición valdrá 100 y las circundantes valores algo menores. Sin embargo el objetivo del juego no es comer un sólo fantasma, si no, los 4 fantasmas. Por ese motivo, para evitar los bucles alrededor de la posición donde murió el primer fantasma se asigna un refuerzo progresivo.\\
		Este refuerzo progresivo vale 10*Número de fantasmas muertos. De esta forma se fomenta el comer más fantasmas.
	\end{itemize}

\section{Asignación de estados}
	Como se definió en el apartado \textbf{\ref{ssec:p3} \nameref{pract3}} los estados de la Tabla Q están formados por los movimientos legales y la dirección del fantasma más cercano.

	Esta aproximación da buenos resultados la mayoría de las veces, sin embargo da lugar a situaciones como: Pacman está a la izquierda, el fantasma a la derecha y entre ellos un muro. Al estar cerca de un muro se moverá lejos de él, pero en cuanto se aleje, la Tabla Q le dirá que debe ir a la derecha (dirección al muro) lo cual da lugar a bucles hasta que el fantasma se sitúa en otra posición.

	Esta situación se podría solucionar con otra definición de estados mucho más compleja o con mucho cálculo interno que modifique las acciones dadas ciertas situaciones, pero en el segundo caso, dejaría de ser aprendizaje por refuerzo.

\section{Agente por Aprendizaje por Refuerzo}
	La implementación inicial (antes de la fase de evaluación) del agente consiste en los siguientes puntos:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Generacion/Carga de Tabla Q:} El agente por defecto intenta cargar un archivo llamado <<tablaQ>>. Este fichero contiene la Tabla Q generada por el agente en ejecuciones anteriores. Si el fichero no existe, el agente crea una nueva que va rellenando en ejecuciones posteriores. Esto le permite tanto aprender de 0, o utilizar la experiencia previa conseguida con las ejecuciones.

		\item \textbf{Refuerzos intermedios:} Se obtiene un refuerzo intermedio en función de la situación, como se explicó en el apartado \textbf{\nameref{aprendizaje}}. Estos refuerzos son en parte necesarios para agilizar el aprendizaje, ya que si no existiesen refuerzos intermedios, la tabla sólo se actualizaría unas 4 veces por ejecución.

		\item \textbf{Refuerzo:} Además de los refuerzos intermedios, como se explicó en el apartado \textbf{\nameref{aprendizaje}}, el agente recibe refuerzo cuando se come un fantasma. Para evitar bucles al comerse el primer fantasma se ha optado por un refuerzo progresivo. De esta forma, cuando se come el primer fantasma obtiene un refuerzo de 10, al comerse el segundo, un refuerzo de 20... El refuerzo obtenido es igual a 10 * Número de fantasmas muertos.

		\item \textbf{Actualización de la Tabla Q:} La Tabla Q del agente se actualiza cada vez que se escoge una acción (método \textit{getAction}). En el primer turno del juego no es posible actualizar la tabla ya que no se realiza ningún movimiento, pero a partir de ese momento y en los turnos posteriores se actualiza la tabla en función de los refuerzos antes nombrados. El factor de descuento ($\gamma$) tiene un valor de 0.9 y el factor de aprendizaje ($\alpha$) tiene inicialmente un valor de 1, ya que es bastante importante lo que se aprenda inicialmente. Posteriormente, el valor de $\alpha$ va disminuyendo en un 10\% en cada actualización de la tabla.

		\item \textbf{Selección de la mejor acción:} Para seleccionar la acción que otorga mayor Q-valor se utiliza una política \textit{$\epsilon$-greedy}, con $\epsilon$ = 0.8. De esta forma se recorren estados que de otra forma no se recorrerían. En caso de que existan varias acciones con el mismo Q-valor, existe una posibilidad del 50\% de cambiar de acción o de quedarse con la misma.\\ Además, para evitar acciones ilegales, antes de seleccionar la acción se realiza una comprobación de que exista en los movimientos legales actuales. Esto se podría conseguir igualmente con refuerzos negativos, pero requeriría que el agente llegase a ese estado en particular durante una ejecución.

	\end{itemize}

\section{Evaluación del Agente}
	Para la evaluación del agente vamos a realizar 10 partidas sobre el mapa <<FinalMap>>, donde los valores de $\alpha$, $\epsilon$ y el número de iteraciones irán variando a fin de evaluar el progreso del agente.

	Para cada prueba la tablaQ se generará de nuevo, por lo que en cada prueba el agente debe volver a aprender.

	\begin{itemize}		
		\item \textbf{$\alpha$ = 0.75, $\epsilon$ = 0.25, número de iteraciones = 10: } Probaremos a usar un valor medio alto de $\alpha$ y un $\epsilon$ aceptable. El Pac-man sigue teniendo problemas con los muros que le separan de fantasmas, pero suele conseguir rápidamente adaptarse y terminar las partidas, a menudo con buenas puntuación. Además consigue no quedarse atrapado en los callejones sin salida.
		\item \textbf{$\alpha$ = 1, $\epsilon$ = 0.8, número de iteraciones = 10: } Probaremos a usar un de $\alpha$ de 1 pero un $\epsilon$ bastante alto, por lo que es probable que en esta prueba se aprenda bastante, pero no consiga completar el mapa eficazmente. El agente en mayoritariamente responde adecuadamente, duda bastante y tiene grandes problemas cuando un gran muro le separa de los fantasmas.
		\item \textbf{$\alpha$ = 0.5, $\epsilon$ = 0.5, número de iteraciones = 5: } Probaremos a usar unos valores medios de $\alpha$ y $\epsilon$. No aprenderá tan rápido y sus movimientos la mitad de las veces serán aleatorios. Consigue progresar y comerse más fantasmas en cada ronda, sin embargo apenas le da tiempo a terminar la partida, consideramos que el $\epsilon$ es muy poco determinista y combinado con que los refuerzos pierden importancia rápidamente no fomenta el aprendizaje..
		\item \textbf{$\alpha$ = 1, $\epsilon$ = 0.3, número de iteraciones = 5: } En esta ocasión pondremos $\alpha$ a uno pero con $\epsilon$ bajo, de esta manera aprenderá mucho, pero la aleatoriedad será frecuente. Como era de esperar, el Pacman no consigue terminar las partidas, hay demasiada exploración y la partida finaliza sin que haya cumplido el objetivo.
		\item \textbf{$\alpha$ = 0.3, $\epsilon$ = 0.95, número de iteraciones = 4: } Ahora vamos a intentarlo al revés que en la prueba anterior, bajando el factor de aprendizaje pero siendo más deterministas. Debido a que $\alpha$ tiene un valor tan bajo Pac-man no es capaz de salir del claro inicial y con suerte llega a comerse el primer fantasma.
		\item \textbf{$\alpha$ = 0.7, $\epsilon$ = 0.7, número de iteraciones = 7: } Viendo el resultado anterior, vamos a probar con ambos valores en una cantidad medio alta. Las primeras partidas son nefastas, sin embargo en rondas posteriores ya es capaz de salir del claro inicial, perseguir a los fantasmas y varias veces terminar la partida.
		\item \textbf{$\alpha$ = 0.95, $\epsilon$ = 0.7, número de iteraciones = 7: } Visto el éxito de la anterior prueba, vamos a repetirla utilizando un valor de $\alpha$ más alto. Aunque le ha costado más al principio que en la prueba anterior, en las ejecuciones siguientes ha terminado respondiendo igual de bien y consiguiendo terminar varias partidas, aunque tenia problemas con los muros como se ha visto en pruebas anteriores.
		\item \textbf{$\alpha$ = 0.85, $\epsilon$ = 0.75, número de iteraciones = 5: } Ya que las últimas pruebas están dando buenos resultados, vamos a seguir explorando con valores cercanos buscando un agente con un mejor progreso. Los resultados han sido peores que los de las pruebas anteriores, no ha conseguido terminar el mapa, aunque cazaba a los primeros fantasmas.
		\item \textbf{$\alpha$ = 0.8, $\epsilon$ = 0.7, número de iteraciones = 8: } Vamos a aproximarnos más a los valores de la primera prueba que hicimos sobre estos rangos ya que nos dio una buena tasa de partidas completadas, además lo ejecutaremos varias veces con la intención de ver progresos a largo plazo. Tiene un progreso adecuado, rápidamente acaba con los 3 primeros fantasmas, sin embargo cuando un fantasma esta hasta el otro lado del muro y la distancia que los separa es menor que la que le separa de otro fantasma, o simplemente es el único queda, tiene bastantes problemas para hacer un rodeo.
		\item \textbf{$\alpha$ = 0, $\epsilon$ = 0, número de iteraciones = 2: } En esta prueba utilizaremos la tabla generada en la prueba anterior, será una prueba completamente de explotación. El agente se mueve como un depredador, se mantiene en una posición, oscilando entre 2 movimientos hasta que un fantasma se acerca y entonces se lanza directamente a por él. Esto se debe a un bucle que existe en los refuerzos de la tabla, la solución al mismo sería usar un $\epsilon$ distinto de 0.
	\end{itemize}

	Consideramos que el agente ha aprendido correctamente a comerse los fantasmas, sin embargo no ha aprendido a perseguirlos, por lo que es muy dependiente de la aleatoriedad con la que estos se mueven y no es capaz de enfrentarse a situaciones difíciles. En mapas sin obstáculos o con pocos sería bastante bueno, pero en el mapa que se está usando depende demasiado de que los fantasmas se acerquen a él para poder avanzar. Por lo que los valores de $\alpha$ y $\epsilon$ debe permitir cierto grado de exploración para que el agente pueda intentar perseguir a los fantasmas.

	Como conclusión de las pruebas se puede concluir que lo ideal es un valor de $\alpha$ elevado y un valor de $\epsilon$ elevado, pero que permita movimientos aleatorios. El valor de $\alpha$ es necesario para que los refuerzos iniciales tomen importancia y aprenda a moverse por el mapa inicialmente, ya que de otra forma estaría dando mayor importancia al refuerzo inicial en la tabla (0), y no se quiere eso. Por otro lado, un valor de $\epsilon$ que permita movimientos aleatorios es útil dado que los movimientos de los fantasmas son también aleatorios, y puede ayudar, como se ha visto en las pruebas, a salir de bucles.

	\subsection{¿El agente final desarrollado es capaz de superar en rendimiento a los agentes utilizados en la generación de las tuplas de experiencia?}
		Consideramos que podría, pero debido a su incapacidad para perseguir fantasmas, seguramente tendría mejor rendimiento un agente de experiencia, pero al permitirle al agente cierta posibilidad de exploración, puede competir perfectamente con uno basado en experiencia, y además, al poder aprender durante la ejecución tiene mayor capacidad de adaptación y no necesita de conocimiento previo inicialmente. Por lo que consideramos que este agente tiene globalmente, mejor rendimiento que uno que utilice tuplas de experiencia.

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Conclusiones}
	A lo largo de la asignatura y más destacadamente en esta práctica, hemos concluido que el proceso de generar agentes que aprendan automáticamente es una labor ardua, que requiere elaborar muchas hipótesis, acompañadas de otra gran cantidad de pruebas y un importante trabajo de análisis.

	Consideramos también que la elaboración de un buen agente no es trivial ni se puede hacer sin una importante cantidad de tiempo, tras cada fase de implementación, prueba y evaluación nos hemos ido dado cuenta de distintas mejoras que podríamos hacer, esto nos lleva pasando en toda la asignatura, por lo que concluimos que crear un buen agente requiere realizar este proceso de planteamiento, implementación, prueba y análisis varias veces, ya que la gracia del análisis es ver donde falla el agente y buscar la manera de cubrir esa carencia.

	Aparte esto hemos aprendido bastante sobre el aprendizaje con refuerzo y las distintas posibilidades que hay de gestionarlo para enseñar un comportamiento determinado.
	Junto con esto, las aplicaciones de un agente por refuerzo nos parecen bastante amplias y frente a otros agente de aprendizaje supervisado, mucho más adaptables al no requerir de experiencia previa. Tienen el problema de cuando y cuanto refuerzo hay que asignar, pero obviando eso nos parece un método de aprendizaje bastante genérico y eficaz.

	Como problemas encontrados, aparte del escaso tiempo para poder hacer las prácticas tan bien como nos gustaría, consideramos que los enunciados a veces no son muy claros en lo que debemos hacer, y hay tareas que se solapan o que parecen decir cosas contrarias, por lo que es necesario preguntar frecuentemente al profesor que es lo que se pretende que hagamos.

	Pensando en aplicaciones de los modelos obtenidos o dominios donde aplicar el aprendizaje automático, se nos ocurre tras haber hecho esta practica que sería fácil trasladar el modelo a un robot de limpieza, donde mediante aprendizaje por refuerzo podría aprender a barrer toda la casa y centrarse en aquellos lugares donde suelen concentrarse más suciedad sin estorbar a nadie, por ejemplo bajo la mesa después de la hora de comer.
	
\end{document}
